日本企業搞高科技 服裝品牌對手竟是蘋果

公司開了日本辦事處，每個月都要過去拜訪合作方，媒體總是說甚麼「日本失落了20年」，從我們的調研及綜合各方報告，這些論點錯得相當厲害。

距離2020年7月24日晚8時東京奧運會開幕式，還有不到1年的時間。日本媒體報導說，2020年東京奧運會的經濟推動效果為32.3萬億日元，折合成港幣大致為2400億元。新的生活方式和新的技術，因為奧運而快速走進日本人的生活中，相關的概念、技術將會普及到全球很多國家。

奧運除了是體育盛會，更為新概念的推廣、技術的進步提供了巨大機會。日本人總是低着頭做事情，日本企業做事不吭聲，不喜歡張揚。日本任何一家企業，即使有重大的發明、重大的成果、重大的創新，也只得悶聲不響地發大財，因為沒有人會表彰你，沒有一家政府機構會給你政策傾斜。說了但最終沒有做到做完美，反會成為行業的笑柄，有損企業的聲譽。

這樣的環境就導致了日本的企業只是老老實實地做自己的事情。

先舉「衣食住行」的「衣」作例子，筆者由頭到腳到老底都是Uniqlo。

根據Uniqlo母公司迅銷集團2018財年報告（截至2018年8月31日）的資料顯示，期內海外市場收入首次超過日本市場。具體看，海外市場銷售額同比大升26.6%至8963億日元，營業利潤則同比大升62.6%至1188億日元。

值得一提的是，2018年，Uniqlo（優衣庫）在中國市場的業績佔比達到25%，中國成為Uniqlo 品牌的全球第二大市場，是海外市場的主要推動力。而與Uniqlo屬同一梯隊的Zara、H&M、Gap等國際Fast Fashion品牌亦頻頻遭遇業績滑鐵盧。Gap大規模關店執笠、H&M差強人意要火燒庫存、西班牙神話Zara也告別了黃金時代，2018年上半年爆出3年來最差成績單。在業界一片哀嚎中，日本人柳井正帶領下的Uniqlo獨笑市場。

2020年大致有4000萬人到日本觀光旅遊。日本的旅遊公司、綜合電器企業與物流公司合作，推進大型行李的自動快遞業務（Luggage-Free Travel）。

通過旅行社預定到日本旅行的人，到達後用手機便可在機場或者酒店將行李快遞到下一個目的地。

Panasonic開發出的機器人電動輪椅，遇到障礙物能夠自動停止，通過手機設定目的地後，輪椅能夠自動移動。松下又開發的自動翻譯機，已經能夠準確地翻譯包括中文在內的數種語言。

門票的電子化以後，不僅出入場館十分便捷，電子化以後更讓體育服務平台內容更加充實，比如能實現商店的無現金化，參加抽獎活動，提高體驗價值等。

樣樣皆科技。正如Uniqlo創始人柳井正所言：「Uniqlo的定位是科技公司，我們都競爭對手不是Gap、Zara這些快時尚品牌，而是Apple。」

服裝又如何High Tech呢？很多人𢱑頭。

目前，Uniqlo與日本東麗公司、島精機製作所合作，成立專門研發新服裝面料的團隊，推出了HEATTECH、BLOCKTECH、Ultra Light Down、AIRism、Dry-EX、高級輕型羽絨服ULD、防曬等一系列技術含量高、價格親民的產品。依靠技術來改良或創造服裝，並打造成全球爆款，再用相對低廉的價格如$99、$129、 $199在市場出售，已成為公司的經營範式。

世人和日本之間的差異是甚麼？就是相差了一種東西：大和精神。簡單的事做到極致，然後做更多延伸。這是日本人一貫的生意法則。

文：老占
斜槓中佬，浪蕩商場，遊走華洋，對慣數字，更愛文字，正職投資，涉獵廣泛，字字入心。

[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG

[行動post] 出咗不反對啦！【9月6 反濫捕 抗威權 遮打集會】

其他地區就9up發大財
唔好誤會呀，我話緊楊局長呀
你呢d賊仔，不值一提